<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    Sophie von La Roche an Johann Isaak von Gerning
                </title>
                <editor>Rachel Aimee Georg</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                Digitale Edition, entstanden im Rahmen der Masterarbeit "Digitale Edition der Briefe Sophie von La Roches an Johann Isaak von Gerning (1795 -1800): Möglichkeiten der semantischen Erschließung" an der Universität Trier
            </editionStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Sächsische Landesbibliothek – Staats- und Universitätsbibliothek</institution>
                        <idno type="signatur">Mscr.Dresd.h.37,Verm.4°,IX,Nr.253</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <ab type ="type">Manuskript</ab>
                            <ab type ="subtype">Abschrift</ab>
                        </objectDesc >
                    </physDesc >
                </msDesc>
            </sourceDesc >
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118569767">Sophie von La Roche</persName>
                    <placeName ref="http://d-nb.info/gnd/4043359-6">Offenbach</placeName>
                    <date when="1798-12-31">31.12.1798</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/100143695">Johann Isaak von Gerning</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Haus und Garten</term>
                    <term>Sophie von La Roches Werke</term>
                    <term>Schaffensprozess</term>
                    <term>Rezeption eigener Werke</term>
                    <term>Sophie von La Roches Enkel*innen</term>
                    <term>Weimarer Viergestirn (Goethe, Schiller, Herder, Wieland)</term>
                    <term>Freundschaft</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader >
    <facsimile>
        <graphic url=""/>
        <graphic url=""/>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div>
                <div>
                [1]
                La Roche an Gerning<lb/>
                <placeName key="ort1">Offenbach</placeName> d. 31 Xbr. 98.<lb/>
                <lb/>
                Nicht wahr die alte Tante antwortete schneller<lb/>
                auf die billets von Hause, als auf die briefe von<lb/>
                <placeName key="ort8">Weimar</placeName>. Aber das lockende abgewehert, was billetts<lb/>
                zu alle Zeiten haben, so hatte ich auch viel zu thun – an<lb/>
                einem Fußteppich für mein Zimmer, welchen eher anders<lb/>
                fertig haben wollte, wie an meinem <hi rend="underline" n="1">Schreibtisch</hi>, an<lb/>
                welchem ich den Vormittag gritzelte. – und Nachmittag von<lb/>
                meinen <persName ref="person88 person89 person90">drei Enkelinnen</persName> umgeben alle Farben wolle vor<lb/>
                mir hatte. Ich wünschte da wohl, des Morgens meine<lb/>
                abgebrochene Idee so gericht zu haben, als ich bis<lb/>
                Abends 9 Uhr die {alt} &lt;neuen&gt; Stiche im alten, durch so man=<lb/>
                cherley Füsse ausgetretenen Teppich kunstvoll nähete,<lb/>
                wie die Damen Ihres <persName key="person2">Homers</persName>. Seit gestern liegt<lb/>
                der Teppich erneut und wird nebst mir und meinem<lb/>
                Kunstfleiß bewundert. Wolle der Himmel den armen<lb/>
                grillenhaften Blättern aber das Glück gönnen. Aber ich<lb/>
                fürcht die Critiker werden ein nur zu großes Vesper=<lb/>
                stück finden. Aber verkündet sind sie! Mein Neffe und<lb/>
                seine Freunde freuen sich die Geschichte meines Tisches<lb/>
                zu lesen, an welchem so viele Grillen ausgeheckt wur=<lb/>
                den. O Gerning, die Musen vergeben Ihnen jede Sylbe,<lb/>
                d Sie zu viel sagten, und nun nichts mehr davon!<lb/>
                die wohlwollenden Grüsse von <persName key="person6">Wieland</persName>, <persName key="person5">Herder</persName>, <persName key="person33">Göthe</persName><lb/>
                u.s.w. machten mir große Freude. die Aussicht, welche der<lb/>
                </div>
                <div>
                [2]
                morgende Tag mir auf schöne Tage in <placeName key="ort14">Osmannstädt</placeName><lb/>
                eröffnete, ist mehr als Freude – aber meine gütigen<lb/>
                Freunde dauern mich. Denn Wohlwollen mahlt auch<lb/>
                alles schöner und besser als es ist. die in Italien waren<lb/>
                sind an den Anblick von Ruinen gewöhnt. Doch komme<lb/>
                ich, und vermehr vielleicht durch meine Erscheinung der<lb/>
                Dichter vor meines Neffen Dank.<lb/>
                Warum antwortet er der <persName key="person24">Bandemer</persName> nicht? Sie<lb/>
                wohnt nun bey der Pfarre in <placeName key="ort25">Neuburg</placeName>.<lb/>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>