<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <text>
        <body>
            <div>
                [1]
                den 14 august
                
                da mein theurer guter Neffe! das
                Liebe Liebe buch zurük – was für eine
                verdopelte freude ich dadurch genoß
                glauben Sie mir –
                das buch selbst – Ihre güte es mir zu
                leihen – u ähnlichkeit meiner idèe
                mit einer von <persName key="person42">Denis</persName> – denken Sie das
                alle – und nun Ihre Zufriedenheit
                mit meinen letzten blättern – und die
                aussicht, daß wir <persName key="person47">Schlosser</persName> zu uns bekommen
                O Gerning! wie schön –
                hier auch einen Brief aus der Ferne
                helfen Sie mir Lieber! zu einem mode
                von den spar öfen, u spar heerden
                der <persName key="person77">Brunn</persName> ist reich er zalt es gerne
                der Himmel Seegne jeden othemzug in Hauße
                zu Ruhe des gemüths, u gesundheit des Cörpers
                [2]
                für Sie – und Freund <persName key="person45">Hüsgen</persName> –
                es wird schön seyn, mit Ihnen nach <placeName key="ort11">Dieburg</placeName>
                zu gehen – schön <persName key="person26">Münchhaußen</persName> zu sehen
                und zu hören – O Gerning! Gott lasse
                Sie den hohen werth des besitzes der
                unabhängigkeit, und des schönen glüks
                fühlen das <persName key="person49">Horaz</persName> sich wünschte als er
                sagte –
                <lg type="stanza">
                <l>gieb mir O Sohn der Leto</l>
                <l>bey leibes Kraft u bey gesunder Seele</l>
                <l>zufriednen genuß der nothdurft, und</l>
                <l>ein alter nicht ohne laute –</l>
                </lg>
                haben Sie je die <name type="work" key="werk17">briefe von Pope u seinen
                Freunde</name> geleßen – O wie interessant sind dieße
                gestern bin mit <persName key="person50">andrè</persName> zwischen Römischen
                Grabhüglen herum gefahren – die Sonne
                gieng hinter dem <placeName key="ort7">taunus</placeName> unter in voller
                pracht – u zwischen den bäumen des kleinen
                waldes fielen noch
                [3]
                von ihren Stralen auf dieße Hügel, der
                abend wind, war kühl, als die luft, vor
                der wohnung des kalten todes seyn soll,
                weit umher keine lebende Seele kein
                Hauß nah u fern zu sehen - der Kutscher
                ich – <persName key="person50">andrè</persName>, alt hinfällig nur die Pferdhe
                jung u wach – O ich hätte einen <persName key="person51" cert="low">Osian</persName>
                gewünscht, wie bey dem heimfahren, die
                Hügel mit blauem nebel bedekt wur
                =den, und der wilde thymian auf ihnen von
                der luft hin u her gewiegt wurde –
                hätte ich der <persName key="person34">frau v. Bethmann</persName> geld, der
                <persName key="person14">Mann von Colmar</persName> müßte kommen u abends
                in einer solchen stunde da gehen – und
                sagen, was für gestalten Er sehe – da
                Er immer sagen kann, da liegt ein Mann –
                hier eine Frau – die gestalt ist nur einen
                schritt von Ihnen - - - - adieu in Eile –
                alt ergeben tante Laroche
                [4]
                <placeName key="ort1">offb</placeName> 14ter
                aug. 1798.
                Laroche.
                E d. 15ten
                b x 18ten.
                [5]
                186
                wie schön – wie edel glüklich, waren die Stunden und tage
                dießes gesangs – für welchen ich – wär ich urania
                einen Stern Kranz – mit unsterblichen Roßen, und
                Myrthen gemischt zur Crone bestimmte –
                Sophie la Roche
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>