<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <text>
        <body>
            <div>
                [1]
                An Gerning den 19 März 1799
                Mein schätzbarer Neffe, ist sehr gut, und sehr freund
                lich, mir in zwey Briefen lauter gute Nach-
                richten von den Gesinnugen der edlen wohl-
                wollenden Bewohner in <placeName key="ort8">Weimar</placeName> zu geben –
                Sie schleicht die Zeit, mit dem Winter und Eis-
                klötzen davon – und May wird mich auf der
                schönsten Reiße begleiten – ich schrieb <persName key="person6">Wieland</persName>
                schon daß ich nicht früher kommen kann als
                gegen Ende des Wonne Monats weil ich allen
                Frost und feuchte Luft vermeiden muß –
                aber meine Gesundheit ist so gut, als ich
                sie mit 68 Jahr zu der Unternehmung
                einer Reiße nur begehren kann – machen
                Sie Wünsche lieber Neffe! daß die Gesundheit
                meiner Seele eben so seÿn möge – um alles
                ganz zu sehen, und zu fassen, was ich in
                dem Vaterland der Ideale aller Art – zu
                bewundern treffen werde – möge ich mit dem
                Ansehen einer alten Fee, auch die Fähigkeit
                vereinen, die sonderbarsten Dinge zu be-
                greifen und zu würdigen
                Sagen Sie amen Lieber Gerning! denn
                bald wird mir bange, wie vor einer Geister
                Versammlung – und so wahr ich lebe, ich
                werde nie den Muth haben mehrere von
                Ihnen beÿsammen zu sehen. <persName key="person6">Wieland</persName> ist
                gut – wie <persName key="person6">Wieland</persName> in Bieberach war – Er
                und seine Familie machen den Haupt Ge-
                genstand meiner Absichten bey ihm – un-
                [2]
                ter den Bäumen seines Sabinum wie Sie
                es nennen hoffte ich alle indulgenz der Phi=
                losophie und der Freundschaft – niemand
                anders ist mir welche schuldig – Sie mein
                guter Neffe werden in <placeName key="ort8">Weimar</placeName> für mich
                seÿen was Sie in <placeName key="ort2">Frankfort</placeName> waren –
                von <persName key="person5">Herder</persName> wissen Sie, was ich sagte
                als ich nur <persName key="person6">Wielands</persName> Garten besuchen woll=
                te –
                <persName key="person5">Herder</persName> einmal sehen – und seine mir
                von dem ersten Moment für Ewig wer=
                the <persName key="person20">Frau</persName>, noch einmal zu umarmen –
                dieß war alles was ich damals wollte,
                als ich <persName key="person6">Wieland</persName> gleichgültig für mich dach=
                te – nun ist alles anders, vor dem aug
                meiner Seele – denn ich sehe nun <persName key="person6">Wie=
                land</persName> als ältesten besten meiner Freun=
                de – Sehe Güte, daß Genius von <placeName key="ort8">Weimar</placeName>
                vor mir – und a ich möchte mich so gern
                von meiner Enklin <persName key="person1">Sophie</persName> – hinführen
                lassen – wenn es die Umstände er=
                lauben
                der Bott geht und ich mußte daß detail
                hören daß die Franz – ganz ganz an den
                Gränzen der Schweitz und Schwaben ge=
                schlagen sind – adieu bald das Gedicht von
                <persName key="person83">Senkenberg</persName> - -
                
                La Roche

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>