<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <text>
        <body>
            <div>
                [1]
                d. 10 Fbr
                
                Gerning! Edler Schätzbarer Gerning!
                Sey Edelmütig in allem - gieb alle rache auf
                und zeige dich <hi rend="underline" n="1">großmütig</hi> in deinem
                betragen gegen <persName key="person13"><hi rend="latintype">Testa N.</hi></persName> u <persName key="person9">S.</persName> ohne zu brechen
                in aller Eile - Tante la Roche
                [2]
                <placeName key="ort1">offenbach</placeName> 10 &amp; 11ter
                &amp; 14<hi rend="underline" n="2"><hi rend="sup">ter</hi></hi> febr 1796.
                Laroche.
                13ter
                <hi rend="underline" n="1">E d. 11<hi rend="underline" n="2"><hi rend="sup">ten</hi></hi> &lt;15<hi rend="underline" n="2"><hi rend="sup">ten</hi></hi>&gt;
                b x 16<hi rend="underline" n="2"><hi rend="sup">ten</hi></hi></hi>
                [3]
                d 11 Fbr 1796
                    
                auch ich will meinem theuren, edelgesinnten Neffen
                eine Stunde wiedmen – zum dank des schönen
                guten Briefs vom 8 – und den schöner als je gelung
                =nen – Geist und Hertz voller gesängen –
                die alte tante kann nichts thun, als Seegnen, aber
                gewiß von gantzer Seele – den gang – arbeit
                Wahl – und Ton Ihrer <hi rend="latintype">Muse</hi> – ich freue mich zu denken
                dieße Edle Begeistrung – hebt meinen theuren
                Freund Gerning – über <hi rend="underline" n="1">alles</hi>, was andre junge
                Männer in seiner Laage thun würden – so wie
                sie ihn immer dem reinen æther nahe hielt, so
                wird Sie, in der sich, wie ich glaube &lt;bald&gt; kommenden
                Stunde der entscheidung zwischen Freund und ihm =
                Edel – großmuth voll – Seiner Seelen würde treu,
                ihn handlen machen = <hi rend="underline" n="1">Sie</hi> werden den beweiß
                geben, was Seele, mit Kentnis und liebe alles
                moralisch schönen und guten vereint – unter den
                Menschen ist.
                [4]
                Das Ihre gesinungen nicht ton der Saiten ihrer
                Lyra, sondern wirkung – der von Ihrem Geist
                und Ihren grundsätzen belebten gefühlen sind.
                ich lege das blätchen bey so gestern schiken wolte
                das aber liegen blieb – weil gewöhnlicher Bott
                nicht kam – ich hatte winke erhalten das die
                Schale sich für Freund neigt – wie froh machte
                mich das wiederholte leßen Ihres briefs – wo Sie
                sagen – <hi rend="underline" n="1">ich war eigentlich nie bezaubert</hi> – Ihre
                <hi rend="underline" n="1"><hi rend="latintype">amena</hi></hi> ist ideal des reinsten edelsten Geistes
                dießem bestimme ich meines Neffen Hertz, und an-
                hänglichkeit – – thun Sie nicht als ob Sie winke
                hätten – Gegen keines – das eine ist berauscht
                das andre verborgen – Sie Theurer! müssen
                vermög Ihrer Seelen Kräfte – <hi rend="underline" n="1">Edel, groß seyn</hi>
                tante, die Sie unendlich Schätzt, darf es sagen
                Rache zeigt Stärke, aber nicht größe
                [5]
                Reden Sie doch nur mit wenigen, von dem gantzen
                ändern Sie nichts – an dem was <hi rend="underline" n="2">Sie sind</hi>
                Tretten Sie auf keinen Fußweeg – Sie, berufen
                Zur Sternen Bahn – verzeyhen Sie der alten
                innig liebenden tante –
                dank für Theilnahme an der Freude, die mein
                Hertz an dem günstigen urtheil hatte –
                wie gerne O Theurer! möchte ich in meinem
                Geist und Hertzen etwas finden das ich der
                edlesten Frau wiedmen könnte – aber das
                beste dünkt mich nun, in getrokneten Früchten
                Zu bestehen – und dieße sind unwürdiges
                opfer für die große Schöne Seele ---
                Ach Gerning! wenn <hi rend="latintype">Carnevale</hi> vorüber ist – wenn
                Ihre Muse <hi rend="underline" n="1"><hi rend="latintype">amena</hi></hi> – gantz Sie beherscht – dann möchte
                einmal Ihnen etwas von billigen wünschen – u mäßiger
                Hofnung sagen Ihre ganz ergebene
                tante la Roche
                [6]
                verzeyhen Sie daß das liedchen beylege
                die worte sind von mir, als ich unaussprechlich
                mißhandlet wurde – es ist das blatt womit
                ich den gestrigen kleinen Brief vergrößern
                und das verliehren hindern wolte/


            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>